{
    "question": "Bagian bagian\u00a0Surat resmi",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "1) Kepala atau kop surat<br>Kepala surat umumnya mencantumkan identitas lembaga organisasi yang terdiri atas:<br>a. Logo atau lambang lembaga atau perusahaan, organisasi<br>b. Nama lembaga<br>c. Alamat lembaga<br>d. Nomor telepon, teleks, faximile.<br>Khusus untuk surat perusahaan dapat ditambahkan macam usaha, bidang kegiatan, nomor izin usaha.<br>Fungsi kepala surat:<br>a. Mengetahui nama dan alamat kantor lembaga<br>b. Menginformasikan bidang usaha, jenis kegiatan<br>c. Alat promosi.<br>2) Nomor surat<br>Surat resmi yang mewakili suatu organisasi, lembaga atau perusahaan pada umumnya menggunakan nomor dan kode tertentu.<br>Penomoran surat itu berguna untuk:<br>a. Memudahkan pengaturan, baik untuk penyimpanan maupun penemuannya kembali apabila diperlukan<br>b. Mengetahui jumlah surat yang diterima dan yang dikeluarkan oleh organisasi, lembaga atau perusahaan<br>c. Memudahkan pengklasifikasian surat berdasarkan isinya<br>d. Penunjukkan secara akurat sumber dalam hubungan surat menyurat.<br>Secara umum rangkaian nomor surat terdiri atas nomor urut, kode, bulan, dan tahun pembuatan surat. Nomor urut menggunakan angka Arab, kode bervariasi, bulan dengan angka Romawi dan tahun ditulis utuh dan dapat<br>ditulis dua angka belakangnya saja. Penempatan nomor surat disesuaikan degan bentuk dan sistem penulisannya, yaitu:<br>a) Diletakkan disebelah kiri atas kertas untuk surat berperihal<br>b) Diletakkan dibawah judul untuk surat berjudul<br>3) Tanggal penulisan surat<br>Cara penulisan tanggal untuk surat pribadi atau yang berasal dari perorangan, tanggal sebaiknya didahului dengan penulisan alamat atau nama kota pengirim surat. Sedangkan untuk kertas berkepala tidak perlu mencantumkan alamat atau nama kota, karena hal itu sudah tercantum dalam kepala surat. Penulisan tanggal selalu diikuti dengan nama bulan dan tahun.<br>4) Lampiran yang disertakan<br>Pengiriman surat yang disertai lampiran dokumen disebut dalam isi surat. Penulisannya dibawah nomor surat disebutkan jumlah lembar, eksemplar atau cukup satu berkas. Penulisan jumlah ditulis dengan huruf kalau jumlah kurang dari sepuluh.<br>5) Hal atau perihal<br>Hal atau perihal berfungsi untuk memberi petunjuk kepada pembaca tentang pokok dalam surat. Hal atau perihal sama dengan judul pada surat berjudul. Beberapa hal teknik penulisan yang harus diperhatikan :<br>a. Hal atau perihal tidak ditulis dengan huruf kapital keseluruhannya, kecuali untuk judul surat berjudul<br>b. Hal ditulis dengan huruf kapital pada huruf pertama kata utamanya. Kata tugas ditulis dengan huruf kecil<br>c. Pada akhir perihal tidak menggunakan tanda titik karena perihal bukan kalimat<br>6) Alamat tujuan<br>Alamat tujuan terdapat dalam dua tempat. Pertama, ditulis disampul surat. Kedua, alamat yang ditulis pada lembar kertas surat. Alamat yang ditulis pada sampul biasanya harus lengkap. Sedangkan pada lembar kertas surat dapat tidak selengkap alamat yang tertulis pada sampul. Hal-hal penting yang harus diperhatikan dalam penulisan alamat tujuan adalah:<br>a. Kata kepada tidak wajib dipakai, karena mengandung unsur kemubaziran<br>b. Ungkapan \u201dYang terhormat\u201d atau singkatannya \u201dYth.\u201d dipakai untuk :<br>1) Menghormati orang atau pihak yang dikirim surat. Misalnya atasan, teman, kolega atau relasi kerja.<br>2) Menghormati pihak yang dituju dalam kedudukannya sebagai pejabat suatu lembaga, organisasi atau perusahaan. Ungkapan \u201dYang terhormat\u201d atau \u201dYth.\u201d tidak perlu dipakai apabila alamat yang dituju tidak menyebutkan nama atau jabatan seseorang.<br>c. Sebutan \u201dBapak\u201d, \u201dIbu\u201d, atau \u201dSdr.\u201d hanya dipergunakan apabila diikuti nama orang. Kata-kata sebutan tersebut tidak perlu digunakan apabila pihak yang dituju adalah lembaga atau jabatan tertentu.<br>Contoh 1)<br>Yth. Direktur Astri Budi Luhur<br>Jalan Cileduk Raya, Petukangan Utara<br>Jakarta Selatan<br>Contoh 2)<br>Yth. Ibu H. Siti Aisyiah, S.H.<br>Wakil Ketua Pimpinan Pusat Aisyiah<br>Jalan Menteng Raya No. 62<br>Jakarta Pusat<br>Contoh 3)<br>PT Global Sarana Komputindo<br>Jalan Pemuda No. 55<br>Medan 15320<br>Sumatera Utara<br>d. Pada akhir setiap baris, termasuk baris terakhir tidak diperlukan tanda titik, kecuali apabila digunakan singkatan.<br>e. Tanda-tanda baca, seperti garis bawah, huruf kapital yang mencolok, yang tidak bermanfaat sebaiknya tidak digunakan.<br>f. Kode pos sangat dianjurkan untuk ditulis karena akan membantu petugas pos dalam mengirimkan surat tersebut (terutama bila dikirimkan melalui Perum Pos dan Giro).<br>7) Salam Pembuka<br>Salam pembuka berguna untuk menbuka pembicaraan dalam surat secara adab. Akan tetapi, surat yang tidak menggunakan salam pembuka pun tidaklah salah. Biasanya salam pembuka digunakan untuk surat-surat yang<br>berisi berita.<br>8) Isi Surat<br>Sebagaimana karangan yang lain, surat yang baik terdiri atas tiga bagian penting, yaitu bagian pembuka, bagian inti, dan bagian penutup<br><br><br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bacalah-sebuah-buku-fiksi-atau-nonfiksi-tulislah-laporan-analisi-863",
            "question": "Bacalah sebuah buku fiksi atau nonfiksi.\r\ntulislah laporan analisis dari buku yang di baca",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Judul Buku : Perahu Kertas<br>Penulis\u00a0 \u00a0 \u00a0  : Dewi Dee Lestari<br>Laporan\u00a0 \u00a0\u00a0 : 1. Seorang anak laki-laki yang bernama Keenan yang berasal dari Belanda,\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 yang mempunyai hobi yaitu menggambar<br>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. Seorang anak perempuan yang bernama Kugy yang berasal dari\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Indonesia, yang bercita-cita menjadi penulis<br><br>Mereka bertemu saat Keenan pindah ke Bandung untuk melanjutkan kuliah seni<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "puisi-tema-lingkungan-sekolah-990",
            "question": "Puisi tema lingkungan sekolah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Puisi adalah karya seni sastra yang terikat oleh sejumlah aturan tertentu seperti baris, bait, irama, rima, matra dan lain sebagainya. Meski demikian, pada perkembangannya terdapat jenis puisi baru bernama puisi modern yang bebas dari rima, irama, dan sebagainya namun tetap dianggap sebagai puisi.</p><p>Baca juga apa yang dimaksud puisi brainly.co.id/tugas/3800397</p><p>\u00bb Pembahasan</p><p><strong>Berikut ini adalah contoh puisi dengan tema </strong>LINGKUNGAN SEKOLAH:</p><p></p><p><strong><em>Bunga di taman sekolah selalu nampak indah</em></strong></p><p><strong><em>Mawar, melati juga kasturi sedang merekah</em></strong></p><p><strong><em>Memanjakan mata dengan semarak warna</em></strong></p><p><strong><em>Membuai hidung dengan wangi aroma bunga</em></strong></p><p></p><p><strong><em>Setiap pagi ku kunjungi taman sekolah tak pernah luput</em></strong></p><p><strong><em>Di sana ada semangat dan keindahan hendak kujemput</em></strong></p><p><strong><em>Bertamu di taman lantas bertemu kupu-kupu</em></strong></p><p><strong><em>Aku sapa lalu ia menari tersipu-sipu</em></strong></p><p><strong><em></em></strong></p><p><strong><em>Taman sekolah yang indah tak akan kulupa</em></strong></p><p><strong><em>Rapi tersimpan di ingatan sepanjang usia</em></strong></p><p><em><strong>Taman yang penuh dengan kegembiraan</strong></em></p><p><em><strong>Tempat matahari menyelinap membawa kehangatan</strong></em></p><p><em><strong></strong></em></p><p>Ketahui lebih banyak mengenai perbedaan puisi dan cerita https://brainly.co.id/tugas/9400821</p><p>Puisi bertema lingkungan sekolah tersebut di atas disusun dengan menggunakan rima. Jenis rima yang digunakan adalah rima akhir sebab rimanya terletak pada setiap kata penutup di tiap barisnya. </p><p>Pelajari lebih lanjut mengenai contoh puisi mengenai guru https://brainly.co.id/tugas/12646476</p><p>\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022</p><h3>\u00bb Detil Jawaban</h3><p><strong>Kode \u00a0 : -</strong></p><p><strong>Kelas \u00a0: SD</strong></p><p><strong>Mapel : Bahasa Indonesia</strong></p><p><strong>Bab \u00a0 \u00a0 : Puisi </strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bencana-alam-yang-terjadi-di-timor-leste-238",
            "question": "Bencana alam yang terjadi di timor leste",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "yang paling sering \u00a0sih gempa tektonik. soalnya letak pulaunya itu emang ditengah-tengah laut juga\u00a0",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "kalo di timor leste sih,,,biasanya gempa",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "lawan-kata-dewasa-tinggi-dan-gemuk-754",
            "question": "Lawan kata dewasa, tinggi, dan gemuk",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "anak anak\npendek\nkurus\nsekian daru saya",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "dewasa =&gt; anak-anak<br>tinggi =&gt; rendah<br>gemuk =&gt; kurus<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-mengambil-langkah-seribu-adalah-556",
            "question": "Arti\u00a0mengambil langkah seribu adalah..",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<ul><li>Arti ungkapan <strong>langkah seribu</strong> = <u><strong>berlari cepat atau tergesa-gesa dikarenakan takut pada suatu hal.\n</strong></u></li></ul><h2>Pembahasan\n</h2><h3>Ungkapan\n</h3><p><strong>Ungkapan</strong> atau <strong>idiom</strong> adalah <u>gabungan</u> dua atau lebih kata dasar yang memiliki <u>makna baru</u> dan tidak dapat diartikan secara per-kata. Ungkapan atau idiom termasuk ke dalam makna <u>konotasi</u> atau <u>kias</u> (bukan makna sebenarnya). \u00a0\n</p><h3>Ciri-ciri ungkapan :\n</h3><ul><li>Tidak bisa diberikan sisipan\n</li><li>Tidak bisa diperluas\n</li><li>Posisi kata tidak dapat ditukar\n</li><li>Memiliki makna yang berbeda dari makna dasar\n</li></ul><h3>Contoh ungkapan lain :\n</h3><ul><li>Angkat kaki = pergi\n</li><li>Besar kepala = sombong\n</li><li>Biang keladi = penyebab masalah\n</li><li>Lapang dada = tabah\n</li><li>Meja hijau = pengadilan\n</li><li>Otak encer = cerdas\n</li><li>Panjang tangan = suka mencuri\n</li><li>Rendah hati = tidak sombong\n</li></ul><h2>Ditanyakan\n</h2><p>Arti ungkapan langkah seribu\n</p><h2>Penjelasan \u00a0\n</h2><ul><li>Arti ungkapan <strong>langkah seribu</strong> = \u00a0<u><strong>berlari cepat atau tergesa-gesa dikarenakan takut pada suatu hal\n.</strong></u></li></ul><h3>Contoh penggunaan dalam kalimat :\n</h3><ol><li>Ia mengambil langkah seribu setelah melihat singa tersebut menolah ke arahnya.\n</li><li>Tio melakukan langkah seribu setelah ketahuan mencuri motor.\n</li></ol><p>=== Makna langkah seribu di sini adalah makna konotasi yang menggambarkan keinginannya untuk segera meninggalkan tempat itu. \u00a0===</p><h2>Pelajari lebih lanjut\n</h2><ul><li>Ungkapan tinggi hati brainly.co.id/tugas/11332869\n</li><li>Ungkapan rendah hati brainly.co.id/tugas/10782143\n</li><li>Ungkapan keras kepala https://brainly.co.id/tugas/4968905\n</li><li>Contoh penggunaan makna denotasi dan konotasi brainly.co.id/tugas/14187800\n</li></ul><p><strong>_______________________________________________________\n</strong></p><p><strong>Mapel : Bahasa Indonesia\n</strong></p><p><strong>Kelas : 9 - SMP\n</strong></p><p><strong>Materi : Gaya Bahasa\n</strong></p><p><strong>Kode kategorisasi : 9.1.14\n</strong></p><p><strong>Kata Kunci : Ungkapan, Idiom, Konotasi , Langkah seribu\n</strong></p><p><strong>_______________________________________________________\n</strong></p><p>#TingkatkanPrestasimu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-peribahasa-seekor-kerbau-berkubangsemua-kena-lumpurnya-454",
            "question": "Arti peribahasa seekor kerbau berkubang,semua kena lumpurnya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Seekor kerbau berkubang semua kena lumpurnya..( satu saja yang berbuat\u00a0 salah , semua orang dalam kelompoknya dikatakan bersalah)</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-3-gerakan-bulan-771",
            "question": "Sebutkan 3 gerakan bulan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "- bulan berputar pada porosnya ( berotasi )<br>- bulan mengelilingi bumi ( berevolusi )<br>- bulan bersama-sama bumi mengelilingi matahari<br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-tujuan-sistem-pemerintahan-di-indonesia-113",
            "question": "Apa tujuan sistem pemerintahan di indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "untuk mengatur proses pemerintahan di Indonesia agar dapat berjalan dengan baik dan teratur<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "tujuan dari sistem pemerintahan di indonesia adalah untuk menjaga dan memakmurkan\u00a0<br>rakyat dan mengkoordinasi jalannya negara\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-pepaya-paling-banyak-dimakan-cendrawasih-723",
            "question": "Mengapa pepaya paling banyak dimakan cendrawasih",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.Karena murah dan mudah ditemukan<br>2.Mengandung banyak vitamin yang cukup untuk memenuhi nutrisi burung cendrawasih<br>3.Lembut dan mudah dikonsumsi oleh burung cendrawasih",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "karna mudah dicari oleh cendrawasih,\ndan bnyak vitaminnya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-masalah-masalah-faktual-131",
            "question": "CONTOH MASALAH-MASALAH FAKTUAL??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kelas : V<br>pelajaran: bahasa indonesia<br>kategori: masalah faktual<br>kata kunci: masalah, faktual<br><br>masalah faktual adalah masalah - masalah yang bisa kita lihat dengan nyata dan benar keberadaaannnya. masalah faktual bisa terjadi di masa sekarang, maupun masa lampau.<br><br>contoh dari masalah faktual:<br>1) banjir yang selalu melanda jakarta di musim penghujan<br>2) macet pada jam jam sibuk di jakarta<br>3) pemukiman kumuh yang ada\u00a0 di kawasan - kawasan tertentu<br>4) kesenjangan\npembangunan di daerah perkotaan dengan daerah \u2013 daerah lain di bagian pedalaman\npulau kalimantan contohnya<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}